

%TODO: besseren Übergang hier schaffen
\marginpar{30.11.15}
Man kann auch 
\[ x^T (I - \alpha H) = \nu^T \]
berechnen um dann mit $\pi^T = \frac{x^T}{x^T e}$ den Page Rank Vektor zu berechnen.
\begin{thm}
Auflösen des linearen Gleichungssystems
\begin{equation}
x^T (I- \alpha H) = \nu^T  \label{google_gleichungssystem}
\end{equation}
ergibt $\pi^T = \frac{x^T}{x^T e}$, wobei $\pi^T$ der Page Rank Vektor ist.
\end{thm}
\begin{proof}
$\pi^T$ ist Page Rank Vektor und erfüllt $\pi^T G = \pi^T$ und $\pi^T e = 1$. Somit gilt
\[ \pi^T G = \pi^T \Leftrightarrow \pi^T ( I - G) = 0 \]
und damit
\begin{align*}
x^T (I - G) &= x^T (I - \alpha H - \alpha \nu^T - (1-\alpha) e \nu^T) \\
&= x^T (I- \alpha H) - x^T(\alpha a + (1 - \alpha e)\nu^T \\
&= \nu^T - \nu^T = 0
\end{align*}
wobei wir verwendet haben, dass $ x^T (\alpha a + (1-\alpha) e)  = 1$
ist, denn
\begin{align*}
1 = \nu^T e  &=x^T( I - \alpha H) e \\
&= x^T e - \alpha x^T H e \\
&\stackrel{(\star)}{=} x^T e - \alpha x^T (e-a) \\
&= (1- \alpha) x^T + \alpha x^T a
\end{align*}
Dabei wurde im Schritt ($\star$) verwendet, dass hängende Knoten Nullzeilen in H sind.
\end{proof}
\begin{rem}~ \vspace{-0.5cm}
\begin{itemize}
\item 
Für kleine Systeme ist das Lösen des Gleichungssystems \eqref{google_gleichungssystem} besser
(MATLAB: \texttt{ppi = v $\setminus$ (eye(n) - alpha + H)})
\item
Die Potenzmethode (Power-Methode) ist hinsichtlich Konvergenz empfindlich für $\alpha \to 1$, das Gleichungssystem \eqref{google_gleichungssystem} ist es nicht.
\item
Aber der Page-Rank-Vektor ist immer noch empfindlich für $\alpha \to 1$ (auch bei dem Gleichungssystem \eqref{google_gleichungssystem})
\end{itemize}
\end{rem}
Eine Möglichkeit um die Google-Matrix irreduzibel zu machen, ist einen Dummy-Knoten einzubauen, der mit jeder Website verbunden ist. Wir wählen als minimal irreduzible Matrix $\hat{U}$:
\begin{equation*}
\hat{U} = 
\begin{pmatrix}
\alpha U & (1-\alpha) e \\
\nu^T & 0
\end{pmatrix}
\in \R^{(n+1) \times (n+1)}
\end{equation*}
Man kann zeigen, dass $\hat{U}$ irreduzibel und primitiv ist. Der Zustand $n+1$ ist der Teleportationszustand , d.h. auf jeder Webseite kann der Websurfe mit der Wahrscheinlichkeit $1-\alpha$ zum Teleportationszustand gehen, von dem aus er dann auf die anderen Webseiten gemäß der Wahrscheinlichkeit von $\nu^T$ gehen wird.
\begin{thm}
Gegeben sei die stochastische Matrix $U$ mit dem Spektrum $\{1, \lambda_2, \lambda_3, \dotsc, \lambda_n \}$, dann ist das  Spektrum von 
\begin{equation*}
\hat{U} = 
\begin{pmatrix}
\alpha U & (1-\alpha) e \\
\nu^T & 0
\end{pmatrix}
\in \R^{(n+1) \times (n+1)}
\end{equation*}
gegeben durch $\{1, \alpha \lambda_2, \dotsc, \alpha\lambda_n, \alpha -1 \}$.
\end{thm}
\begin{proof}
Sei $Q = \begin{pmatrix} I & e \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, Q^{-1} = \begin{pmatrix} I & -e \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$. \\
Eine Ähnlichkeitstransformation bringt uns
\begin{equation*}
Q^{-1} \hat{U} Q =
 \begin{pmatrix} 
 \alpha U - e \nu^T & 0 \\
 \nu^T & 1 
 \end{pmatrix}
\end{equation*}
und somit ist das  Spektrum $\sigma(Q^{-1} \hat{U} Q) = \{1\} \cup \sigma (\alpha U - e\nu^T) = \{ 1, \alpha-1, \alpha\lambda_2, \dotsc, \alpha \lambda_n\}$.
Für das Spektrum $\sigma (\alpha U - e\nu^T)$ verwendet man den gleichen Trick wie in Satz ??? %TODO:Referenz, Satt IV.8, vmtl Satz 4.6
\end{proof}
%\subsection{Referenzen}
%\begin{itemize}
%\item Amy N. Langville und Carl D. Meyer: \textit{Googles Page Rank and Beyond - The Science of Search Engine Rankings}, Princeton 2012
%\item Barroso, Dean, Maltzte \textit{Web search for a planet: Thee Goolge-Cluster architecture}, IEEE Micro, Seiten 22-28, 2003
%\item Haveliwala \textit{Topic sensitive page rank}, 11. International WWW-Conference, New York, Mai 2002, ACM-Pres
%\end{itemize}

%\nocite{*}
\printbibliography[keyword=Websuche, title={Referenzen}, heading=subbibnumbered]

\section{Verkehrssimulation}
Kommen wir nun vom Datenverkehr im Internet zum Straßenverkehr. Wir betrachten dabei eine makroskopische Ebene von Verkehrsflüssen und eine mikroskopische Ebene.
\subsection{Makroskopische Verkehrssimulation}
In der makroskopischen Betrachtung ist die Dynamik einzelner Verkehrsteilnehmer ist unerheblich.
Wir betrachten die \textbf{Verkehrsdichte} $\frac{\text{Fahrzeuge}}{\text{km}}$, also wie \glqq dicht\grqq{} stehen Fahrzeuge auf der Straße, sowie den \textbf{Verkehrsfluss} $\frac{\text{Fahrzeuge}}{\text{Stunde}}$, also wie viele Fahrzeuge passieren pro Zeiteinheit einen Kontrollpunkt.

Das erste Verkehrsmodell geht zurück auf Lighthill/Whitham 1955 und Richards 1956. %TODO: Quellen einfügen
Dabei werden Fahrzeuge wie einzelne Teilchen in einem Gas oder einer Flüssigkeit verhalten.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%Street
\draw (0,0) -- (6.5,0)
	  (6.5,0) -- (7.5,-0.5)
	  (7.5,-0.5) -- (12,-0.5);
\draw (0,-1.5) -- (12,-1.5);	  	  
\draw[dashed] (0,-1) -- (12,-1);
\draw[dashed] (0,-0.5) -- (7.5,-0.5);
%cars
\draw (0.1,-0.1) rectangle (0.8,-0.4)
      (0.8,-0.25) edge[->] (1.2,-0.25)
	  (1.9,-0.1) rectangle (2.6,-0.4)
	  (2.6,-0.25) edge[->] (3,-0.25)
	  (4.6,-0.1) rectangle (5.3,-0.4)
	  (5.3,-0.25) edge[->] (5.7,-0.25);
\draw (1.2,-0.6) rectangle (1.9,-0.9)
      (1.9,-0.75) edge[->] (2.3,-0.75)
      (4,-0.6) rectangle (4.7,-0.9)
      (4.7,-0.75) edge[->] (5.1,-0.75)
      (6.1,-0.6) rectangle (6.8,-0.9)
      (6.8,-0.75) edge[->] (7.2,-0.75)
      (10.4,-0.6) rectangle (11.1,-0.9)
      (11.1,-0.75) edge[->] (11.5,-0.75);
\draw (3.2,-1.1) rectangle (3.9,-1.4)
      (3.9,-1.25) edge[->] (4.3,-1.25)
      (7.2,-1.1) rectangle (7.9,-1.4)
      (7.9,-1.25) edge[->] (8.3,-1.25)
      (9.6,-1.1) rectangle (10.3,-1.4)
      (10.3,-1.25) edge[->] (10.7,-1.25);
%Arrow
\draw[->, line width=4pt] (6,-1.7) -- (6,-2.8);
%Pipe
\draw (0,-3) node[anchor=east] {$q(a,t)$} -- (6.5,-3) 
	  (6.5,-3) -- (7.5,-3.5)
	  (7.5,-3.5) -- (12,-3.5) node[anchor=west] {$q(b,t)$};
\draw (0,-4.5) node[anchor=east] {$v(a,t)$} -- (12,-4.5) node[anchor=west] {$v(b,t)$};
\draw[->, line width=3pt, dashed, grey] (1,-4) -- (11, -4);
\draw[->, line width=3pt, dashed, grey] (1,-3.5) -- (6, -3.5);
\draw (6,-3.75) node {$\rho(x,t)$};	  	  
\end{tikzpicture}
\end{center}

%\begin{itemize}
%\item Verkehrs- oder Strömungsgeschwindigkeit $v(x,t)$
%\item Fahrzeugdichte $\rho(x,t)$
%\item Verkehrsfluss $q(x,t)$
%\end{itemize}

\begin{defn}[Verkehrsfluss und -dichte]
Folgende Messgrößen betrachten wir im Folgenden.
\begin{align*}
q(x, t) &:= \frac{\text{Anzahl von am Messpunkt }x}{\text{Stunde}} \tag{\textbf{Verkehrsfluss}} \\
\rho(x,t) &:= \frac{\text{Anzahl der Autos}}{\text{km}} \tag{\textbf{Verkehrsdichte}} 
\end{align*}
\end{defn}

\begin{modeling}
Wir nehmen an, dass sich alle Autos am Ort $x$ zur Zeit $t$ mit der \textbf{Verkehrsgeschwindigkeit}
\begin{equation*}
0 \leq v(x,t) \leq v_{\max} 
\end{equation*}
bewegen. Außerdem gelte im Folgenden
\begin{align*}
0 &\leq \rho \leq \rho_{\max} \\
(x,t) &\mapsto q(x,t) \text{ ist stetig differenzierbar}
\end{align*}
\end{modeling}
Insbesondere können Autos nicht überholen (denn Verkehrsteilnehmer haben zum selben Zeitpunkt am gleichen Ort die gleiche Geschwindigkeit) und auch nicht rückwärts fahren. Außerdem gibt es eine maximale Dichte $\rho_{\max}$, bei der die Autos \glqq Stoßstange an Stoßstange\grqq{} stehen.

%\begin{ex}
%Autos haben Länge $L$ und Abstand $d$: Bei $n$ Autos auf $1$ km ergibt sich
%\[ \rho = \frac{1}{L+d} (L+d)n = n \]
%\end{ex}
